<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>"Le Negromant", par Jean de La Taille, d'après "Il Negromante" de l'Arioste.</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>N/A</publisher>
				<date>N/A</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Pièce éditée d'après :La Famine, ou lesGabéonites,Tragedie prise de la Bible, et suivant celle de Saül.Ensemble plusieurs autres Oeuvres poëtiques de JEHAN DE LA TAILLE de Bondaroy gentilhomme du pays de Beauce, et de feu Jaques de la Taille son frere, desquels œuvres l'ordre se void en la prochaine page.A PARIS.Par Federic Morel Imprimeur du Roy. M.D.LXXIII.Avec Privilege dudit Seigneurexemplaire de la Bibliothèque nationale de France n°8344_77_05 - 8344_77_03, folio 99v°-142r°.</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="acte" n="1">
				<head>Acte premier</head>
				<stage>Marguerite, et Aurelie, Chambriere.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Scene I</head>
					<stage>Marguerite, et Aurelie, Chambriere.</stage>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Depuis le jour qu’Emilie fut mariee (il y doit desormais avoir un mois) je n’ay jamais eu le
 loysir de l’aller voir, sinon aujourd’huy : et pense qu’elle s’en devra fascher, car de sa
 grace elle n’avoit voysine qu’elle aymast plus tendrement que moy. Mais sa chambriere sort
 de la maison. Où s’en va Aurelie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Nulle part : Je venois, pource que je pensois avoir entendu un de ceux qui crient de l’herbe.
 Mais vous Marguerite, où ?</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Je m’en viens deviser un peu avec nostre Emilie.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Deà si tu l’aymes, ne la vien point molester, ores qu’enfermee en sa chambre elle est toute
 melancoliqueavec sa mere.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Que luy est-il advenu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Ce que la pauvrette devoit moins craindre. Que mal advienne
 
Che nasca una fistola.
 à quiconque feit jamais ces espousailles.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Chacun les louoit au commencement pour estre un des meilleurs partis qui fussent en ce
 quartier.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Marguerite m’amye, ils ne luy pouvoient donner pis.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Si est-ce un beau jeune homme.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Elle veut bien d’avantage.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>J’enten qu’il est bien riche.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Encores veut elle autre chose.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Il doit estre mal gracieux. Mais qu’elle ne se tienne point en pointe, et ne jouste trop
 fierement avec luy.
 
Ma non stia in punta e giostri
 etc.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Deà ne crain point qu’ils joustent : car la lance est epointee et trop foyble.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Doncques ne fait il pas son devoir.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Son devoir ?</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Ne le peut il faire ?
 
Che non puo.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie
                        </speaker>
						<p>La malheureuse est aussi vierge comme elle estoit devant ses nopces.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>C’est par mon Dieu grand malheur.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>C’est bien des plus grands malheurs que femme puisse rencontrer.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Qu’elle ne s’en donne point tant de fascherie,
 
Lasci andar.
 ou il pourra bien.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Quand le pourrat-il bien si en quinze, et vint, et trente jours, il ne l’a peu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Ils s’en retrouvent, et sont aucuns qui ont esté quelques ans debiles, qui depuis se sont
 tournez si bien qu’ils le peuvent.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Les Dames doivent elles attendre les ans à se repaistre ? Donc elle beante attendra elle, que
 le pain luy tombe dans la bouche ?
 
Caschinole biade.
 Mieux eut esté se tenir oysive en la maison de son pere, que venir à son mary, si elle n’en
 avoit autre bien. Elle eut bien eu en sa maison à boire, à manger, à dormir, et semblables
 choses.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Quelque maligne femme, avec laquelle il auroit premierement eu acointance, l’aura en ce point
 accoustré par envie. Mais s’y a il des remedes à telles choses.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>On en a essayé, et s’en essayent encor assez
 
Tutta via.
 , et tous reüssissent en vain. Un qui vient par deça (qu’ilsappellent le
 Fizicien) promet de faire choses miraculeuses : mais on n’en a encor eu que fables, en sorte
 que je doute qu’il n’y aye pis qu’ensorcellement, et qu’il ne luy mancque, tu me peux bien
 entendre.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>C’eut bien esté pour le mieux qu’ils l’eussent donnee à Camille, qui la feit tant de fois
 demander. Hé pour quoy luy refuserent ils ? Pource que Cinthien est plus riche ?</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Il y a peu de difference de biens entre eux : ains ils le firent, pource qu’il y avoit
 tousjours eu fort estroite amitié des leur jeunesse entre les deux beau-peres. Ils s’en sont
 bien repentis : et si les choses qui sont passees pouvoient revenir, et estoient à refaire,
 on y besongneroit mieux à la seconde fois, qu’on ne feit à la premiere.</p>
					</sp>
					<sp who="#marguerite">
						<speaker>Marguerite</speaker>
						<p>Puis qu’ainsi va, je ne luy donneray point d’ennuy, A Dieu.</p>
					</sp>
					<sp who="#aurelie">
						<speaker>Aurelie</speaker>
						<p>Va à la bonne heure : puis retourne Dimanche, car tu la verras plus à son ayse.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Scene II</head>
					<stage>Lippe, et Cambien, vieillards.</stage>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Voicy la premiere rue qu’on trouve en tournant à main gauche, aprés qu’on a passé Sainct
 Estienne : Et ce doit estre icy la maison de Maxime, auprés de la
 quelle se tient celuy que je cherche : et si bien je considere, il demeure en ceste là, ou
 en ceste-cy. Possible que cestuy me le pourra bien enseigner. Mais je le voy : Je le voy par
 Dieu : c’est celuy mesmes, sans autre, que je cherche.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>N’est-ce pas icy Lippe ?</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Cambien.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Quand à Cremonne ?</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>O cher Cambien, que je vous voy volontiers ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je le croy : et moy vous semblablement. Quelles bonnes affaires vous aménent ?</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Nostre Coppe m’envoyoit cy, pour retirer quelques deniers que luy doyvent les heritiers de
 Neugoce du Dont.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Quand arrivastes vous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>J’arrivay hier sur le vespre.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Et bien que fait
 
ou
on
 à Firense ?</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>On y fait comme de coustume. Mais j’enten que vous vous estes fait Cremonnois de corps et
 d’ame, et que vous n’avez plus cure de vostre païs, ayant icy pris femme, belle et jeune.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>C’ay mon. Que vous en semble ! Elle estoit de quatorze ans, quand je la pris,
 et n’y en a pas encor deux que je l’ay.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Vous devez bien estre outre les soixante.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je ne pense pas les avoir attains.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je sçay bien que vous venez à mon signe, et que vous me passez. Soit comme vous voudrez.
 Pourneant blasmet-on la chose, quand on ne peut faire qu’elle ne soit faite. Toutefois.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Suyvez : quoy ? Toutesfois, que voulez vous dire ? Vous semble il que j’aye mal fait, ayant
 en cest aage besoing de repos ? Je me suis acquis une fort riche possession.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>En av’ous si grand douaire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Le douaire est bien petit, mais le revenu en est si grand et à moy si utile, que j’en ay
 vescu jusques icy, et en vivray tousjours commodément.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je ne vous entens point.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Dequoy c’est une jeune fille gentille, gracieuse et belle, j’en ay une si bonne rente en
 toute saison.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Há combien, mais l’honneur. Ne sont-ce pas choses, dont on deust avoir vergongne ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Combien pensez vous qu’il y en a en ce païs, qui tiennent des femmes
 plus pour l’usage d’autruy, que pour le leur propre ? Et mesmes de ceux
 
Et di qui.
 qui vont bien vestus, et pense bien qu’ils n’en ont point de fascherie, ny de mal-aise. Or
 cecy se peut bien nommer Republique.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Cambien, par cela que des vostre jeune aage j’ay connu de vous jusques à ce que vous
 partissiez de vostre païs, j’ay tousjours creu le contraire de ceste opinion. Je n’eusse
 jamais estimé que la contagion des meschantes coustumes, eut esté suffisante à vous
 corrompre si tost. Mais je penserois plustost que pour rire, et non pour parler à bon
 esciant, vous faites semblant d’estre autre que vous n’estiez.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Lippe, je ne vous voudrois point cacher, et ne pourrois, chose que j’eusse en la pensee : et
 ores, mon amitié estant envers vous celle mesmes qui souloit estre, je ne veus que l’absence
 de deux ans aye eu tant de force que la fiance que j’avois
 
eu
en
 vous soit moindre en Cremonne qu’en Firense.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je vous en remercie de bon cueur : et vous
 
asseurez
asseure
 que vous aurez de moy la pareille : et quelque chose qu’en mon secret vous veuilliez
 deposer, faites-le seurement : car en tout lieu, je vous la garderay fidelement.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Or escoutez.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Dittes.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien
                        </speaker>
						<p>Il est vray qu’en ceste maisonnette habite une jeune fille, que les voisins croyent estre ma
 femme, et ne l’est pas : mais bien elle est femme d’un noble jouvenceau Cremonnois. Ores je
 te diray par ordre pourquoy c’est qu’ils ont ceste opinion.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Dy.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Tu as connu Fatien le mary de ma seur.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Si je l’ay connu ? Quand il demouroit à Firense, nous soulions estre compaignons, et une
 mesme chose.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Quand il partit de Firense, il vous en devroit bien souvenir.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Voire : je croy qu’il n’y sçauroit avoir cinq ans.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il y en a bien neuf.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Il peut estre. O Dieu, comme les ans vont viste !</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Luy venant icy, et sa femme, amenerent une petite garse, qu’ils avoient prise pour leur
 fille.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>J’ay souvenance de l’avoir veuë, et ay tousjours creu qu’elle estoit à eux.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Non estoit : c’est la fille d’une femme qui estoit venue jusques là de Calabre. Elle vint :
 mais le conte est longà raconter.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Soit à la bonne heure.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Mais continuant mon propos, icy vint Fatien, là où avec ce qu’il avoit apporté de Firense, et
 pour estre tousjours sur le traffic car vous sçavez qu’il estoit homme de grand esprit.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je n’en connus jamais de plus attentif au gain.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il s’acquesta ceste pauvre maison, et aprés quelque autre bagage
 
Peculio.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je le croy, et possible feit il plus grand acquest de biens que de vie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Sans doute. Or escoutez.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Dittes.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>En ceste prochaine maison est un jeune homme noble et honneste, nommé Cinthien, que ce Maxime
 a pris pour son fils, en intention, pour ce qu’il n’en a point d’autre, de le laisser son
 heritier. Or vers luy ce jeune fils a telle summission et obeïssance, que tu dois imaginer
 que doyve avoir la personne qui s’attend d’avoir semblable heritage, quand ny par neu de
 sang, ny par obligation, ny par aucun respect, mais seulement de franche volonté, il est
 poussé à luy faire si grand bien. Car luy voyant Lavinie (ainsi se nomme la fille) etpuis parlant telle fois à elle, comme à sa voisine, il advint qu’il
 s’enamoura d’elle outre mesure.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Elle doit estre devenue belle, par ce qu’on en peut juger des qu’elle estoit petite.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Elle a assez bonne apparence. Or escoutez. Cinthien commença premierement à la tenter avec
 prieres et offres d’argent, à ce qu’elle luy feist part de sa personne. Elle luy respondit
 tousjours avecques prudence qu’elle n’estoit point pour estre sienne autrement que legitime
 espouse, et avecques le congé de ma seur Nanne, qu’elle nomme pour sa mere. Et le jeune
 homme eut fait cela, mais la reverence, et plus encor la crainte qu’il a de Maxime le
 retenoit : car iceluy n’eut pas esté pour l’endurer. Toutesfois si Nanne se fust accordee
 avecques luy, le mariage se fust des l’heure ensuivy : mais elle voyoit qu’il n’estoit
 gueres proufitable de luy donner Lavinie, encourant l’offense et la malle grace de Maxime.
 La chose estoit prolongee : car elle ne vouloit pas esconduire Cinthien, ny luy oster toute
 esperance. En tant Nanne m’ayant faict à sçavoir que Fatien estoit trespassé (ce fut tout en
 un temps) et mandant, que je vinsse en ce quartier pour estre avec elle, la conseiller et
 conduire, et moy luy voulant satisfaire, comme est le devoir, dés que je fus arrivé, ma seur
 me feit entendre ceste menee, et moy parlant plusieurs fois avec Cinthien, et connoissant
 qu’il aymoit autant qu’on peut aymer, je ne voulus point laisser passer ceste occasion, et
 pris pour remede qu’il espouseroit Lavinieen secret, en presence de deux
 fideles tesmoings, et tout à un temps que je ferois sçavoir en public que je m’estois cy
 transporté de Firense, seulement pour la prendre à femme, et que j’estois appellé de ma seur
 pour me faire ensemble jouissant du bien de Fatien, duquel elle et Lavinie estoient
 heritiers : je prendroys le nom de mary, et du reste Cinthien jouyroit en cachette, jusques
 à ce que le vieillard Maxime leur donnast lieu. Ainsi pour venir à ses attentes Cinthien
 espousa en secret Lavinie, et en secret s’accompaignerent, et en public je feis les actes
 des espoux.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Quelle necessité estoit-il, de feindre que ce fust ta femme ? Le jeune homme ne la pouvoit il
 avoir en secret sans cela ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Non, pource qu’estant grosse (ce qui peut advenir de bref) on l’eut peu mal celer, et cela
 n’eut peu estre sans le blasme et l’infamie d’elle et de sa mere.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je me tays.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>La pratique estoit bien succedee.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Cest (estoit) me desplait. Il y doit estre advenu quelque cas desplaisant.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Devinez-le.
 
Tu ti apponesti.
 Tu l’as deviné.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>C’est que le jeune homme à la fin a changé d’intention.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien
                        </speaker>
						<p>Ce n’est pas cela : car il ayme Lavinie à l’accoustumee.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Qu’est-ce donc ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je vous le diray. Il n’y a pas trois mois que Maxime ne sachant rien de ceste trame, et
 quelques siens amis procurerent qu’Abonde riche citoyen de ceste terre, luy promit et donna
 la foy qu’une sienne fille qu’il avoit unique seroit femme de Cinthien. Et les vieillards
 conduyrent ces fiançailles, devant que nous en eussions connoissance, et le prindrent si à
 l’impourveue, qu’il luy firent promettre espouser, et le mesme jour la mener en sa maison,
 et le pauvret ne sçeut dire un seul mot au contraire.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Ainsi Lavinie estoit laissee, et seroit veuve vivant son mary.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Non, escoutez moy. Nous avons pris une voye telle, que si la fortune n’est en tout contraire,
 nous menerons nostre navire un de ces jours en un port asseuré.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Dieu le veuille, et comment ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Cinthien jusques icy n’a il essayé ce que son espousee sçait faire,
 
Non ha fin qui Cinthio assaggiato di che la sposa sappia.
 
 et est ja pres d’un mois qu’il continue de coucher à par soy, et s’est feint impotent, et
 sera tousjours pour se feindre en ce point.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je ne croy pas cela, car il est impossible : mais je croyroy bien, qu’il vous abuse.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien
                        </speaker>
						<p>Il ne m’abuse point, non, soyez en certain : et ne vous sera point difficile à le croire, si
 vous en avez la connoissance et pratique. Je vous le diray, car l’espousee l’a dit à la
 chambriere. De là la chambriere
 
la
l'a
 rapporté à la mere, et la mere à Abonde, et Abonde s’en est depuis moult complaint avec
 Maxime : et luy qui ne voudroit pas dissoudre tel parentage, ny que Cinthien eust à perdre
 si bon party, s’en est allé trouver je ne sçay quel Astrologue ou Negromant, ou pour mieux
 dire un qui est moult stilé en telles choses, et luy a promis donner vint florins, s’il le
 delivre. Or voyez si j’en sçay ou non.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Qu’esperez vous qu’il doyve succeder de ceste faincte ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Affin qu’aprés que Cinthien aura esté en ceste continence deux mois, six, neuf ou dix, Abonde
 estimant à la fin que le mal doyve estre perpetuel et incurable, retire sa fille en la
 maison, et la donne aux autres, et si nous nous pouvons deffaire de cecy, nous n’ayons
 depuis que douter. Bien seroit fol, et auroit bien une chose sienne en hayne, qui parleroit
 plus de la donner à Cinthien qui a le nom d’indispost et debile.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Le dessein est beau, et peut succeder, pourveu que Cinthien soit ferme en ce qu’il a proposé.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je n’ay pas peur qu’il se change.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>S’il poursuit, je le louë pour le plus fidele et vertueux jeune homme, dont j’aye jamais ouy
 parler. Orsuis-je bien ayse de vous avoir veu. Dieu soit propice à tous vos
 souhaits. Puis-je faire chose qui vous plaise ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Que vous en veniez loger privément avecques moy.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Je vous remercie : Je suis logé avec ceux du Som&gt;?. J’ay affaire avec eux, et m’en puis mal
 despecher. A peine ay-je eu le loysir de vous venir voir, et ores ils m’attendent.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je m’en vas jusques là avecques vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>Si vous n’estes empesché,
 
Disconcio.
 venez y.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Que voy-je là ? c’est Maxime. Il a le Negromant avec soy, qui en toute maniere veut guerir
 Cinthien.</p>
					</sp>
					<sp who="#lippe">
						<speaker>Lippe</speaker>
						<p>L’issue en advienne selon que le malade desire, mais allon. Je n’ay point de temps à
 perdre.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="III">
					<head>Scene III.</head>
					<stage>Le Fizicien, ou le Negromant. Maxime, vieillard. Nebbien, serviteur du
                        Negromant.
                    </stage>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Avant que nous facions autre chose, je veus Maxime faire ce que peu d’autres medecins
 voudroient faire, ou le voulant ne le pourroient.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime
                        </speaker>
						<p>Que voulez vous faire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je veux voir premier que la despense commence plus à croistre, si ce mal se peut guerir ou
 non : car le connoissant sans remede (ce que je ne veus toutefois presupposer) plus
 d’honneur ce me fera, et à vous plus de proufit, si je le vous fais clairement entendre.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>N’ayez doute de ne le guerir. Employez vous seulement avec bon courage à sa guerison. C’est
 quelque Malie
 Malie, mot Italien, duquel mesmes
 use le Rommant de la Rose, signifie ensorcellement.
 
 qu’un homme ou femme luy a fait par envie, et laquelle vous sera facile à dissoudre.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>J’espere qu’il en doyve estre ainsi : mais aussi ce pourroit estre l’œuvre de quelqu’un bien
 entendu en tels charmes, en sorte que la medecine en sera longue ou impossible.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je ne veux pas croire que ce soit un si meschant charme.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Si ainsi estoit.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Si ainsi fust, pacience.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Si cela estoit ainsi, ne vaudroit il pas mieux le sçavoir avant que les despens augmentassent
 plus ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Ouy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Partant je veux mettre un esprit en un corps mort qui avec voix intelligible me
 die la cause de l’indisposition de vostre Cinthien. Je vous sçauray depuis bien promettre ou
 de le guerir, ou vous oster d’esperance.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Faites comme vous l’entendrez.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Si j’avois a point
 
In ordine.
 un veau, mais qu’il fust de lait et gras,
 
E morbido.
 car il m’en faut faire un sacrifice, ceste mesme nuit je feroy la bezongne.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Mon maistre en veut faire un festin à quelque siens disciples.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Donnez moy terme.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Pourveu qu’il soit un peu noir, il me suffit.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Je m’attens bien encor de m’en oindre le museau.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>J’envoiray à mon bestail, et feray choisir le meilleur qu’y soit.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Qu’en la teste, et aux espaulles, ou en quelques autres parties, il soit noir,
 
Oscuro.
 et fort bon.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Quand il seroit plus blanc que neige, il luy plaira, moyennant qu’il soit de lait et tendre.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Vous l’aurez à ce soir.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien
                        </speaker>
						<p>J’en feray le sacrifice ceste nuit.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>A sainct Godence.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Or où pourrons-nous trouver une Aube
 
Camiscie.
 neuve qui n’aye jamais servi ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je ne sçay.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Nous la ferons de vingt braces
 
Braccie.
 de toile, mais bien deliee et fort blanche.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Il a besoing de chemises.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Pour les fanons, et pour l’estole, et pour orner l’aube et l’amict, il faut deux aunes de
 drap noir.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Son saye est usé : il en faut un neuf.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ah, j’avois quasi oublié le pentacle.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>J’ay assez de pentoles à la maison.
 Pentoles, c’est à dire, pots.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je ne dy pas pentole, mais pentacle.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Il seme le terroy pour faire naistre des chausses.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je verray si j’en pourray emprunter de quelqu’un qui en aye.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Telles choses ne se prestent pas aizément.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime
                        </speaker>
						<p>Comment doncques en aurons nous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je pense à ce que nous ferons. Há voirement il m’en souvient, je croy qu’il n’y a pas encor
 dix jours qu’un Prestre me vint trouver qui m’en voulut vendre un à prix raisonnable. Il ne
 fut jamais achepté à moins de six florins, mais il le laisseroit pour quinze livres
 imperialles.
 Le florin vaut xxv. sols, et la livre imperialle vaut la brelingue
 Françoise, asçavoir viij solz.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>Il en fera naistre non seullement des chausses, mais le bonnet, jusqu’aux pantoufles.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Ces pennaches la se vendent-ils tant ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je ne dy pas pennaches, mais pentacles.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Qu’ay-je affaire du nom ? Je regarde à ce qu’ils coustent.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Si je puis faire qu’il vous le donne pour cent solz, fermez
 
Chiudi.
 seulement les yeux, et le achetez, je vous en feray bien tousjours avoir quatre francz et
 demy : et quant est de la toile, et de tout le reste, vous en tirerez tousjours vos deniers
 avec peu de perte.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Faut-il autre chose ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je ne vous demanderay plus rien pour ceste heure. Il est vray que j’aurois encor besoing de
 deux grands flaccons de fin argent, mais vous les pourrez bien avoir par emprunt.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien
                        </speaker>
						<p>Il en fera reüssir autre chose que le saye et les chausses.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>J’en ay en la maison sans en chercher ailleurs. Me faut-il plus rien à pourvoir ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Il faut icy, et des cierges, et des chandelles, et mainte sorte d’herbes et diverses gommes
 pour les perfuns, si que le tout coustera quinze ou seize carlinsLe
 carlin vaut iij sols.
 : avisez à les acheter, ou bien baillez moy les deniers et le chariage.
 
E il carico.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbien</speaker>
						<p>La sansue est à la peau, et ne s’en voudra lever tant qu’il y aura sang à sucer.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Allon un peu à la maison. Je me delibere que ny par diligence ny par despense à moy ne
 tiendra que je puisse aujourd’huy sçavoir au vray si cestuy doit estre guery.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Or allez et mettez en ordre ce que je vous ay dit, et retournez icy viste.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Allez leans, car je voy icy venir Cinthien, à qui je veux parler sans tesmoins.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Scene IIII.</head>
					<stage>Cinthien, jeune homme, Maxime.</stage>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Monsieur.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Escoute un peu, je te veux dire, ce que plusieurs fois j’ay eu en fantazie, et
 ay teu jusques icy, me defiant de mon penser. Or puis que je te voy venir tout à temps, je
 te le veux encor dire : La pratique que tu as avec nostre voisin Cambien ne me semble moult
 bonne ne louable : mal conviennent ensemble les vieux, et les jeunes.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Monsieur ceste parole est contraire à ce que vous me souliez dire, que les jeunes apprennent
 tousjours en pratiquant avec les vieux.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Mal peut-on apprendre, où le disciple est plus sçavant que le maistre.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Faites que j’entende ce que vous voulez dire.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Si tu ne l’entens je te le diray en lettres d’Apoticaire.
 
A lettere di spetiali.
 Il me semble mal convenable, qu’un vieillard aye avecques toy si privee familiarité, lequel
 a si belle et jeune femme, que mesmes tu trafiques en sa maison,
 
Se comporta, che le bisighi.
 soit qu’il y soit ou n’y soit pas. Tu sçais que par le passé que tu estois deslié du lien de
 mariage, je t’ay laissé vivre à ta poste, et ne me donnois fascherie, que le voizin eust
 infamie par toy, car luy n’ayant gueres soin de son honneur, beaucoup moins m’en doi-je
 soucier. Mais ores que tu as femme à ton costé, et que les parens d’icelle se sont plaints à
 moy de telle pratique.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ce n’est point par male intention si je hante en ceste maison, et n’y a aucun peché entre moy
 et ceste jeune fille, ainsi Dieu m’en soit tesmoin : mais qui peut refraindre les langues
 medisantes, qu’ils ne babillent àleur plaisir ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Quand ce seroyent menteries, Qu’y fais-tu ? quelle accointance as-tu avec eux ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Non autre, qu’amitié bonne et honeste. Mais en quelle maison voiez-vous des Dames qui ayent
 quelque grace
 
où
ou
 beauté, qu’il n’y voisent tousjours des gentilhommes les courtiser, soit que les marits y
 soient ou non ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>L’usage en est à louër. Cecy n’estoit pas accoustumé de mon temps.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Les jouvenceaus en vostre temps devoyent avoir plus de malice qu’ils n’ont de nostre âge.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Non pas, mais les vieillars estoyent plus accors. Je m’ebahy qu’à present les hommes ne sont
 gras comme tourtres.
 
Non siano affatto.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Pourquoy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Pource qu’ils ont tous si bon estomac.</p>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="acte" n="2">
				<head>Acte second.</head>
				<stage>Cinthien, Themole son serviteur.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Scene premiere.</head>
					<stage>Cinthien, Themole son serviteur.</stage>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Themole que te semble de ce Fizicien ou Negromant, ou que ce soit ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Monsieur, il me semble un renard plein de finesse.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Un renard n’est si caut.
 
Volpe no si ben cauto.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Que sçait-il davantage ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je te puis dire qu’en tout il est tresdocte à fait. Il sçait de l’art Magique ce qu’on en
 peut sçavoir, et croy que tout le monde n’a pas son pareil.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Qu’en sçavez-vous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Son vallet m’en a dit choses estranges et emerveillables.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Deà Cinthien, que Dieu vous aide, faites en encor part à moy.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Il me dit qu’à sa poste il faisoit illuminer la nuit, et obscurcir le jour.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>J’en sçaurois bien faire autant.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Comment ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Si j’allume une lampe la nuit, et si de jour je clos les fenestres.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien
                        </speaker>
						<p>Beste que tu es, je te dy qu’il estaint le soleil par tout le monde, et fait la nuit par tout
 reluysante.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ceux qui ont des olives et des mouches à miel, luy devroyent donner salaire.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Pourquoy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Pource qu’il peut diminuer ou croistre le pris quand il luy plaist à la cire et à l’huile.
 Sçait-il faire autre chose ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Il fait mouvoir la terre quand il veut.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je la remeus telle fois moy mesmes, si je mets un pot au feu,
 
où
ou
 si je l’en oste.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Tu te railles donc, et te semble ouir des bourdes. Que dirois-tu de ce qu’il va invisible
 quand il veut ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>L’avez-vous veu aller ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Sot que tu es, comment se peut-il voir s’il va invisible ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Que sçait-il faire encor ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Il fait transformer, quand bon luy semble, des femmes et des hommes en divers animaux, et
 volans, et marchans à quatre pieds.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Cela se voit faire tous les jours, et n’est pas un miracle.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Où se voit-il faire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>En nostre peuple, il se fait en toute cité d’Italie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Et comment ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>N’avez-vous pas veu qu’un qui est mis sur la victoire, ou soit controlleur des gabelles, ou
 juge, ou notaire, ou soudoyeur des gendarmes, laisse incontinent toute forme humaine, et
 prent celle d’un loup, d’un renard, ou d’un milan ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Il est vray.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Et quand quelqu’un de bas degré vient estre conseiller et secretaire, ou qu’il aye l’office
 de commander aux autres, n’est-il pas vray qu’il devient un asne ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Tres-vray.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je ne dy mot de beaucoup qui deviennent boucs.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Tu as une meschante langue Themole.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>C’est une meschante langue que celle qui dit des songes et follies
 
Fole.
 pour choses vrayes.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Tu ne veux doncques pas croire que cestuicy face telles experiences ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ainçois je veux croire qu’il en fait de plus grandes,quand avec simples
 paroles, sans en demonstrer le moindre effet, il peut arracher des mains de vostre vieillard
 tresavare, ores des deniers, ores des biens. Quelle autre chose peut estre plus
 emerveillable que ceste cy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Tu ne fais que causer, et ne respons point à propos.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Parlez moy de choses vrayes,
 
où
ou
 pour le moins qui se peuvent croire, et je vous respondray comme il convient.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Dy moy cecy : Crois-tu que cestuy soit grand maistre de Magie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Qu’il soit magicien, et excellent, je le puis croire : mais que les miracles que vous me
 dittes se puissent faire par art magique, je ne le croiray point.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>La petite experience que tu as du monde en est cause. Dy moy, crois-tu qu’un magicien puisse
 faire choses miraculeuses ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ouy bien, mais non pas qu’il face l’homme invisible, ou qu’il le face transformer en beste,
 et telles choses qu’à peine les petis enfans croyroient.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Tu es opiniatre en ton ignorance. Tu me confesseras au moins, que les esprtis se peuvent
 conjurer, tant qu’ils respondent à ce qu’on cherche entendre d’eux.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>A dire vray, j’en croy bien peu de ma part, quant à ces esprits : mais les grands personnages
 et princes etprelats qui vous croyent, font que je vous croye aussi.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Or m’accordant cela, tu me peus aussi accorder, que je suis le plus malheureux et infortuné
 qui se treuve aujourd’huy au monde.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Comment ? poursuivez.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Si cestuy vient à conjurer les esprits, ne sçaurat-il pas que je ne suis malade ny debile
 comme je me feins ? Et la cause qui me le fait feindre ? Ne sçaurat-il pas encor, que par ce
 moyen je tasche d’oster de moy la fille d’Abonde, et que Lavinie est ma femme ? Et le
 sachant, et le raportant à mon vieillard, à quels termes suis-je ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Certes tresmauvais. Voulez-vous que je vous declaire une chose que j’ay en la teste, qui vous
 sera peut estre utile ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Di.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>A mon advis que cestuy est moult convoyteux de gaingner.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je suis de mesmes advis encor. Et bien ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Vous devez donc estre certain qu’il se prendra plus volontiers à quarante qu’à vingt.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je le croy bien.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Le vieillard luy a promis vint escus s’il vous delivre, possible en contant les
 frais.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Suy.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Allez et le retrouvez, et luy faites entendre toute vostre pensee : Ensemble luy faisant un
 offre magnanime de quarante florins, et qu’il face tant que ce mariage se deslie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Mais de qui trouveray-je quarante livres
 
Lire.
 en ce temps, tant s’en faut que nous eussions des florins ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Parlez en avec vostre Nanne et avec Cambien, qu’ils en trouvent.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ils n’ont point plus de moyen que nous.
 
Il medesimo modo havranno anch’eglino.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>A fin que cest effet s’ensuyve qui seroit plus utile à elle qu’à vous, je me fay fort qu’ils
 mettront plusost
 
Subito.
 en vente leurs lits,
 
Et con le letta.
 leurs meubles, et tout ce qu’ils ont en la maison où ils se tiennent.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ce que tu dis
 
Il tuo ricordo.
 ne me desplaist point. Or voy si Cambien est icy, car je me veus conseiller avec luy et
 premier que je n’aye entendu son advis je n’en veux dire un seul mot au Negromant ny à
 autres. Est-il à la maison ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ils disent qu’il n’y est pas, et qu’il est allé au marché.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Est-il allé au marché ? Allon-le trouver la.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Est-ce pas là le galland qui vous a raconté les miracles du Negromant ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>C’est luy-mesmes.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>O Dieu, comme ce doit bien estre un menteur.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je ne le juge pas tel, mais bien je t’ay reputé et te repute incredule.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ne laisson pas d’aller. Ce n’est pas un article pour lequel je soy tenu heretique, si je n’y
 croy.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Scene II.</head>
					<stage>Nebbien seul.</stage>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>N/A</speaker>
						<p>Pour certain c’est une grande confiance que maistre Lachelin a en soy-mesmes, qu’à peine
 sçachant lire et escrire, il fait profession de Philosophe, d’Archmiste, de medecin,
 d’astrologue, de magicien, de conjureur d’esprits : et sçait de ses sciences, et de toutes
 les autres (quoy qu’il se face nommer le Fizicien) ce que sçait l’asne et beuf à sonner les
 orgues : mais avec un visaige plus immobile que marbre, il deçoit et ment, et sans autre
 industrie il envelope
 
Aggira et avvilupa.
 la teste aux hommes. Ainsi il jouit et me fait jouir des biens d’autruy, en aydant à la
 follie, de laquelle le monde a si grande abondance. Nous allons comme sangliers de païs en
 païs, et par tout où il passe les traces de luy demeurent tousjours comme de la limace : ou
 par plussemblable comparaison, comme du feu, ou du tonnerre. En sorte que de
 terre en terre pour se cacher il change de nom, et se fait d’autre païs : or il se nomme
 Pierre, ores Jan, or de Grece, or d’Egypte, or d’autre païs il se faint. Il est vrayement
 Juif, et de la race de ceux qui furent chassez de Castille. On seroit long à conter combien
 de Gentilshommes, d’artisans, de Dames, et d’autres hommes il a affrontez et pillez :
 combien il a appauvry de maisons, combien il en a souillées d’adulteres, ore montrant de
 vouloir faire engrossir les femmes steriles, ores d’estaindre les soupçons, ores les debats
 qui naissent entre les marits et les femmes. Maintenant il a empieté
 
Empie.
 ce gentilhomme, et le becquetera
 
Beccalo.
 mieus qu’oncques espervier feit passereau.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Scene III.</head>
					<stage>Le Fizicien, Nebbie.</stage>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je pourvoiray bien à tout : laissez m’en seulement le soing.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Ouy par Dieu, laissez luy en le soing, il ne vous pouvoit mieux arriver.
 
Abbattere.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Hó es-tu icy ? Je te vouloy tout à poinct Nebbie.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Vous en voudriez plustot un autre semblable à cestuy qui est là sus en la maison,
 
Che costà la su in casa.
 car vous pouvez avoir peu de proufit de moy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien
                        </speaker>
						<p>J’en voudroy plutost de semblables à ceux qui sortent dehors avecques moy, voy, que tu n’as
 pas bien rencontré.
 
Vn
Ve
 che non t’apponesti.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Comment diable avez vous fait ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je vais pour acheter le pentacle, les cierges, et les gommes pour les encensemens.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je veux que tu acheptes.
 
Vo che tu compri.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Allon lever la toile et le drap à la boutique
 
Fondaco.
 , j’ay eu le brevet
 
Cho
Ch’o
 havuta la poliza.
 
 : je veux qu’ils apportent le veau jusqu’à ma maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je voudroy que vous eussiez les deux flaccons d’argent qui montent plus.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je les atten à ce soir. Je croy qu’il me les fera consigner comme homme bien avisé avec
 escris et tesmoignages.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Voulez-vous faire à mon sens ? des que vous les aurez, prenez la voye
 
Volta.
 de Venise.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Veux-tu que je déloge avec si peu de butin ? Crois-tu que je n’aye plus d’une traffique en
 ceste terre pleine de suc,
 
Succagine.
 plus que Rome de fraudes et malices ? Que si je m’en pars, je puis dire que je pers cent
 ducats aussi bien que si à mon escient je les alloy jetter au plus profond de la mer.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Quelle autre bonne viande,
 
Vivanda.
 hors Maxime, avez-vous, que pous puissiez grignoter ?
 
Pellucar.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien
                        </speaker>
						<p>Je te le diray. Connois-tu Camille, un certain jouvenceau petit brunet ?
 
Poco sale. Piccoletto.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je le devrois bien connoistre, tant je le voy souvent avec vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Camille est si amoureux de la femme de Cinthien qu’il en est quasi fol, bien qu’il feit
 luymesmes devant qu’ils la baillassent à Cinthien tout ce qu’il estoit possible de faire :
 or ayant notice de ceste debilité et impotence de celuy qui l’a espousee, lequel ne peut
 faire entrer son soc dans la terre, il a pris nouveau courage et esperance que elle
 reviendra à luy. Voulant doncques reduire ceste possession à soy pour la labourer, il s’en
 est venu à moy luy ayant esté dit que j’avois entrepris de redresser le manche de la
 charruë. De prime arrivee il me meit deux escus en la main : de la me racontant son amour,
 il m’a supplié en plourant, que je voulusse proceder en sorte à la cure de Cinthien, qu’il
 en demoure plus impotent et debile en ce qu’il est, et tellement qu’il ne puisse jamais
 connoistre Emilie charnellement. En fin il m’a promis trente florins, si je faisois desnouer
 l’alliance.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>L’offre est belle et tu y dois entendre, que bien tost tu le die au pere et beaupere.
 
Et tu vi debbi attendere che tosto che tu dica al padre é al
 suocero.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Deà enseigne moy autre chose que de moucher les bourses, car c’est mon premier apprentissage.
 Il y a aucuns animaux desquelz vous n’avez autre proufit que de les manger, comme le porc :
 autres sont qui en te servant te donnent du fruit tous les jours, et quand ils n’en peuvent
 plus donner tu les devores, comme est lavache et la brebis : il y en a
 d’autres encor qui vivans t’apportent beaucoup de gain, et quand ils sont morts ils ne
 vallent plus rien, comme le cheval, le chien, et l’asne. Semblablement on trouve entre les
 hommes grandes differences : Aucuns qui en passant, ou en navire ou en hostellerie, te
 viennent entre les mains, si que tu ne les as plus a revoir, ton devoir est de les
 despouiller et derobber sur l’heure. Il y en a d’autres, comme taverniers et artisans qui
 ont tousjours quelque Carlin, ou quelques Julles
 
Giulio
 c’est une piece vallant iiij sols.
 
 en la bourse, mais ils n’ont jamais beaucoup : à ceux-la c’est un tresbon conseil, oster
 souvent et peu à la fois. Si je voulois, je leur osterois la peau, mais il y a peu de gain
 en une seule fois, et perdrois ce que quasi tous les jours je pourrois avoir.
 
Chieggere.
 Il y en a d’autres aux villes qui sont aisez de possessions, de logis et de biens meubles,
 lesquelz nous devons garder pour mordre et non pour manger, tant qu’il y aura à sucer, or
 trois florins, or cinq, or dix, ou douze, mais quand ils veullent changer païs, tond-les
 jusques sus le visaige, ou les escorche. En ceste troisiesme bande je metz Maxime et
 Camille, lesquels avec promesses et fables
 
Favole.
 je meine et meneray au long. Cependant je pourvoiray qu’il ne se seichent point de laict :
 et puis un jour prenant ma commodité que je les retrouve gras et bon poinct
 
Ch’il
 
Tacero
Taiero
 non si secchi di latte. Un di poi toltomi l’agio ch’io li ritrovi grassi, e morbidi.
 
 , je leur osteray la peau, et la mangerons. Or à fin que Camille m’aye à rendre plus de
 lait, je le pais d’herbes et de fueilles tendres d’esperance, luy promettant d’enflamber
 tellement Emilie de son amour, que vueillent ou non vueillent ses parens, aussi tost qu’elle
 lairra Cinthien, ne se voudra conjoindre à autre homme qu’à luy : et luy ay donné à entendre
 que j’avois desjà si bien fait en cecy, qu’elle se destruit de son amour, et de sapart je luy ay fait des fausses lettres et ambassades.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Avez vous tant mis à me dire ceste pratique ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Et de sa part, je luy ay encor apportez
 
Arrecati.
 certains petits dons qu’il a pour tresaggreables.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Ces dons ressemblent aux salades, que les moynes envoyent pour avoir des tourtes.
 
Le torte.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je puis bien croire que si je veus despendre un soul j’en retireray à l’encontre un ducat. Ce
 matin il m’a donné un beau rubis que je luy donnasse en contrechange.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Luy donnerez vous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Si tu me le conseilles je le feray.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Non, par Dieu.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Le voicy.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je l’ay veu.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Fay seulement, pren le Gand, et fay semblant de n’avoir point les sonnettes.
 
Fa pur, to il guanto, et mostrati di non haver le campan’.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je ne diray mot.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Scene IIII.</head>
					<stage>Le Fizicien, Camille jeune homme, Nebbie.
                    </stage>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ou
Où
 va ce jeune amoureux, le plus heureux de tous les amans ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je vien à reverer le plus puissant de tous les Magiciens, et m’encliner à l’idole à qui mes
 veus, offrandes et sacrifices sont destinez : car vous estes ma bonne fortune, mon salut, et
 mon ame.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Laissez à part telles paroles, et vous servez de moy, car vous me pouvez despendre à vostre
 plaisir.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>J’en suis certain, et vous en ren graces eternelles. Mais dites moy comme se trouve ma
 treschere et tresdouce.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Attendez. Va
 
ten
t’en
 hé, recule toy d’auprés de nous.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Cestui-cy surpasse tous les hommes à estre secret. O le bon advis !</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Telles choses ne se doivent jamais dire devant les serviteurs, qui rapportent tousjours ce
 qu’ils sçavent.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je ne m’en avisoy pas : Mais que fait ma belle et douce Emilie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Elle brulle toute de vostre amour, si que je doute si j’attens trop longuement
 à la mettre entre vos bras.
 
In braccio.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>O Dieu !</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Que je ne la voye fondre, comme la cire qu’on approche du feu ou du Soleil.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Las ne la laissez donc pas destruire par moy, et moy mourir aprés par douleur. Hastez ce que
 vous avez à faire : car vous disans librement, qu’il n’est pas possible que Cinthien puisse
 jamais rien avec elle, je me ren seur, que son pere, de grace, me la baillera.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Elle me fait elle mesmes ces prieres, mais vous qui aymez et vous laissez regir à vostre
 appetit, (ce vous est assez) qu’on le puisse faire aisément, pource que vous n’avez autre
 esgard qu’à vostre desir. Si je disois à Maxime que l’infirmité fust incurable, et que je ne
 luy feisse aucun remede, ne luy donnerois-je pas indice, ains signe tresevident de tromperie
 ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je me veux tousjours remettre à vostre advis.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Au moins estes vous plus traittable qu’elle.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>N’en fait elle pas ainsi ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ainsi ? elle est si en colere, qu’elle ne me veut point escouter : elle se plaint, et me dit,
 que je prolonge ceste chose à mon escient.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Jamais je ne diray que toute chose ne vous soit possible, veu qu’en si peu de
 temps vous avez peu embrazer ceste cy de moy, de laquelle depuis cinq ans que je l’ayme, et
 sers continuellement je n’ay jamais peu avoir le moindre signe d’estre en sa grace.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>O si je vous faisois voir unes lettres qu’elle vous escrit ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Que tardez vous à me la bailler ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>La voulez vous avoir à ceste heure ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je vous en supplie.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>De celles mains plus blanches que lait, et que neige, est sortie ceste lettre : premierement
 elle vient de la poitrine d’allebatre et d’ivoyre, où entre
 
di.
 deux suavissimes et odorantes pommes elle gisoit.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Doncques ce bienheureux papier vient il du beau sein de ma douce Emilie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Sa belle main l’en tira pour me le bailler.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>O papier fortuné ! ô lettre heureuse ! Combien la fortune t’est prospere ! Combien d’envies
 en devroient avoir les autres papiers, desquels se font libelles et cedules en ces grossiers
 services,
 
Servisioni.
 comme citations, enquestes, instrumens, proces, et mil autres exploits des larrons de
 notaires, par lesquels en pleine place ils derobbent librement les pauvres gens. O lin
 heureux, et finalement plus honorable, dequoy tu es fragile papier, etque
 jamais tu ne fus toyle, quand encor tu eusses esté la robbe de quelque prince que ce soit,
 puis que ma tresdouce maistresse a daigné d’escrire en toy sa pensee. Mais que tarde-je de
 t’ouvrir, et entendre combien tu m’apportes de liesse, de joye, de salut, de bien, de vie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Arrestez vous. Voulez vous faire comme je vous diray ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Quoy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Allez, et la lisez en vostre maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Pourquoy non icy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je doute qu’ayant fait tant d’exclamations et de ceremonies à une carte close et muette,
 qu’aussi tost que vous l’ouvrirez et verrez les caracteres imprimez de celle main d’yvoire,
 et les paroles si souëves, qui procedent
 
Si spiccan.
 de son cueur tresardent, qu’un evanouissement par douceur vous saisisse tel, que vous
 tombiez à terre, ou que d’allegresse vous faciez un si grand cry, que les voisins en
 accourent tout autour.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Non feray non, laissez me la lire.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Non feray, allez la lire en vostre maison, et si vous veux bien conseiller qu’avant que vous
 la lisiez, vous vous faciez lier à quelque pierre que vous ne vous puissiez delier.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Craignez vous que j’en devienne fol ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien
                        </speaker>
						<p>Je crain voirement que la joye ne vous esleve, si que vous passiez l’air, et alliez au ciel,
 et que nous vous ayons à perdre. Clouez la, voyez la mere d’Emilie qui sort de là. Si vous
 m’aymez, allez la lire ailleurs.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je m’en vas voler en haste à la maison, et là pas ne me troublera.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Nous pour le Drap, et pour la Soye, nous irons en la boutique.
 
Noi pel drappo, e pel renzo andremo al fondaco.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Scene V.</head>
					<stage>La mere d’Emilie, une fantesque.</stage>
					<sp who="#mere">
						<speaker>La Mere</speaker>
						<p>Courage ma fille : car les sages dames trouvent remede à toute chose fors qu’à la mort. Or
 demourez avecques Dieu. Há miseres humaines, à combien d’estranges cas est subjette nostre
 vie !</p>
					</sp>
					<sp who="#fantesque">
						<speaker>La Fantesque</speaker>
						<p>En foy de Dieu, qu’on ne devroit point prendre les marits sans les essayer.</p>
					</sp>
					<sp who="#mere">
						<speaker>La Mere</speaker>
						<p>Há beste !</p>
					</sp>
					<sp who="#fantesque">
						<speaker>La Fantesque</speaker>
						<p>Quoy, beste ? Je dy la verité. Vous n’achetez chose sans la regarder dedans et dehors
 plusieurs fois. En sorte que si vous employez un denier en un simple fagot,
 
Fascio.
 vousle tournez des mains plus de dix fois à le voir et regarder : et les
 hommes, dont on a tant de besoing, se prennent aveuglettes.
 
Abbarlumi.
Abbarlume.</p>
					</sp>
					<sp who="#mere">
						<speaker>La Mere</speaker>
						<p>Je crois que tu sois yvre.</p>
					</sp>
					<sp who="#fantesque">
						<speaker>La Fantesque</speaker>
						<p>Ainçois, je ne le fus oncq : et connois une sage mienne voisine qui tint un jeune homme en
 son lit toute nuit plus de treize mois, et en feit toute preuvre au possible, et quand elle
 l’eut trouvé ydoine à tel mestier, elle le donna pour mary à sa fille, qu’elle avoit unique.</p>
					</sp>
					<sp who="#mere">
						<speaker>La Mere</speaker>
						<p>Tay toy vilaine, as tu point de honte ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fantesque">
						<speaker>La Fantesque</speaker>
						<p>Doy-je donc estre honteuse à vous dire la verité ? Que s’il n’a fait encor telle experience
 de vostre fille, laissez-le essayer à moy : si je l’essaye je sçauray bien juger si Emilie
 s’en devra contenter.</p>
					</sp>
					<sp who="#mere">
						<speaker>La Mere.</speaker>
						<p>O vilaine, deshoneste, et meschante femme, serre la bouche à la malheure,
 
Sera la bocca in tuo mal punto.
 et me suy.</p>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="acte" n="3">
				<head>Acte troisieme.</head>
				<stage>Cambien et Themole.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Scene I.</head>
					<stage>Cambien et Themole.</stage>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien
                        </speaker>
						<p>Je crain que nous n’ayons mal conseillé Cinthien de descouvrir les secrets de sa pensee au
 Negromant.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Há ne craignez, que les ayant pris soubs sa foy, avec tant de juremens, il les publie
 jamais.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je ne le dy pas, pour ce que je craigne qu’il les publie, mais que luy connoissant ores comme
 vont les choses, il n’œuvre au contraire, et face avec quelque art diabolique que Cinthien
 retire son cueur de Lavinie, et le transporte tout à l’amour d’Emilie.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Les cinquante florins que vous luy offrez, auront en luy plus de force, croyez moy, qu’il n’a
 vers les autres avec sa Magie. Allez seulement, aprestez les deniers, et faittes paction
 avec luy.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je vas à Nanne, et me les feray bailler par elle.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Portez cinquante florins.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Ouy bien aisément, pource que la mere de Lavinie à sa mort luy laissa une chaisne
 
Scatola.
 avec certains anneaux, un carquan,
 
Collanuze.
 et semblables choses d’or, qui toutes ensemble peuvent monter au prix de cent escus ou
 environ. Ma seur l’avoit tousjours gardee, à fin que s’il advient qu’elles retrouvent son
 pere, elles luy puissent faire voir avec cest’enseigne, que Lavinie est sa fille. Ores
 m’estantescheu ce besoing, je changeray d’intention, et en feray tant engager
 et vendre, que j’en tireray bien tost cinquante florins.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>

Themole

</speaker>
						<p>Comme cela vient bien à point.
 
Come vien ben in taglio.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Or je m’en veus aller en la maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Voyla Cinthien, et le maistre.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Et bien. Laisse les sans nous, tant qu’ils ayent conclu la fin de cecy : puis Cinthien nous
 le fera entendre tout à loysir.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Scene II.</head>
					<stage>Le Fizicien, Cinthien.</stage>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Le Fizicien</speaker>
						<p>Cinthien soyez seur que vous ne m’avez rien dit que je ne sçeusse tresbien devant, et bien
 que je montrasse de vous faire des remedes qui sont salutaires, à qui seroit impotent au
 service des Dames, pour cela vos feintises ne m’avoient point induit à croire que vous en
 eussiez de besoing, ainçois je m’estois contristé de vos maux, et en avois compassion : et
 bien que vous ne m’en priassiez, si est-ce que tout ce que j’ay fait a esté essez plus
 favorable à vostre souhait qu’autrement.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Maistre, si par cy devant vous m’avez fait du bien, je vous en suis obligé, et vous le veux
 tousjours estre : Et si ne vous en ayant requis, ny connoissant vostre bonne affection, vous
 m’avez esté favorable et bienveuillant : ores que je vous en prie et supplie, si je suispour reconnoistre le bienfaict, vous devez d’autant plus proceder à mon
 secours.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je le feray moult volontiers, et croyez pour certain d’estre delivré dedans deux jours.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Me voila heureux, si vous le faittes.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je le feray certainement.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>S’il vous plaist, dittes moy comment.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Devant que je vous le die, je vous veus prier de ne le communiquer à personne : et si je
 l’eusse peu faire sans vostre sçeu, je l’eusse faict de meilleur courage.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Si je vous oblige la foy d’estre secret, craignez vous que je ne la garde ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je croy bien que vous ayez maintenant ceste intention, mais soudain que vous serez avec
 Lavinie, sans vous advertir, vous le direz : et n’est pas possible que ce que sçait une
 femme se puisse cacher un jour entier.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ny à Lavinie ny autre, je n’en diray le moindre mot. N’en ayez doute.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ainsi le promettez vous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je vous le promets et vous en oblige ma foy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je vous le diray doncques, escoutez moy. Si je disois à vostre pere que vostre
 mal n’est pas guerissable, à grand’peine le pourrois-je induire à me croire, pource que les
 choses qui desplaisent, mal volontiers se croient : pource il auroit doute que je le disse à
 l’instance d’autruy, ou que j’eusse envie de ses biens, ou desir de retirer ceste commodité
 de sa maison : mais je pense faire ainsi, que ceste prochaine nuit, vous trouverez en la
 chambre que quelqu’un viendra coucher avec Emilie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Comment le dittes vous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Que vous trouverez un jeune homme, qui viendra pour coucher avec Emilie. Ne m’avez vous
 entendu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je m’y trouveray possible moymesme.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je dy un autre sans vous, qui luy donnera abondance de ce que vous luy refusez.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Elle est donc adultere.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Non est : elle est chaste et tres pudique, mais elle sera bien tost jugee adultere du
 vieillard, et partant vous aurez tresjuste excuse avec elle, et avec tout le monde, de
 divorce. Et Maxime sera le premier à l’envoyer à la maison de son pere.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ah qu’il n’y aye point de scandale et perpetuelle ignominie à la jeune fille.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Et de quoy vous souciez vous, pourveu qu’ils l’ostent dela maison, et que vous
 soyez asseuré, qu’elle n’aye plus à retourner à vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Cela ne me plaist point.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Laissez m’en seulement la charge.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je ne le veux pas ainsi.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Laissez moy gouverner.
 
Lasciata reggere.
 Il n’y a point de meilleure, de plus preste, ny de plus expediente voye que ceste cy.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>En somme, je n’y ay point le cueur.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Venez me trouver en la maison, car par ordre je vous monstreray qu’il n’y a point icy de
 danger, ny de scandale, ny de blasme, comme vous imaginez : mais pour exploitter l’affaire
 seurement, faites que vous me trouviez huit et huit, seize et huit, vint quatre, et aprés
 quinze, ce sont quarante cinq, si je compte bien, septante quatre florins. Je les veux
 fondre en vostre presence, et pource n’ayez aucun doute que je veuille derobber. Je feray
 trois lames, esquelles on escrira avec certains caractères, certaines oraisons, et soubs le
 sueil de vostre huis j’en veux cacher l’une, et veux mettre l’autre soubs celuy d’Abonde, et
 la tierce soubs celuy de la maison où se tient Lavinie. Aprés il faut faire trois images,
 chascune desquelles vaut en soy quinze florins. J’en veux composer une à vostre nom, je veux
 que l’autre soit au nom d’Abonde, et l’autre de vostre vieillard : Ces trois je veux tenir
 en la maison sept heures continues de jour, et sept autres continues de nuit, je les veux
 conjurer, tant que vous verrez dans le terme de trois jours vostre vieillard, et aussi Abon
 de changer tellement de propos, que sans peine, et sans que vous
 faciez autre chose, ils feront que le mariage n’aura plus de lieu entre eux. Ce soir tenez
 moy l’or tout prest, et plustost encor s’il est possible.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Fault il bien septante trois florins, et non moins ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Non moins.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>D’où pourray-je prendre
 
Mettere.
 aujourd’huy tant d’argent ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Comment me pensez vous payer les cinquante florins, que vous m’avez promis ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je vas vendre tout le meuble qu’il y a en la maison de ces miens parens.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ceux que vous avez deputé pour mon payement seront bons pour cest effect. Or voy encor de xv
 autres, et xxiij aprés,
 
Hor
 
redi
vedi
 anche de quindici altri ventistré appresso.
 
 et ayant fait l’œuvre, lequel ne passera point le 3e jour, j’en prendray cinquante des
 miens. Prenez le reste, puis les allez trouver. Ne perdez temps, que je puisse ceste nuit
 fondre l’or, et faire les trois lames et autres images.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je feray enhuy ce que je pourray pour vous les bailler.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Or n’attendez plus : allez et me les tenez prests.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>J’y vas. Je commence quasi desormais à croire ce qu’il y a ja long temps que croyoit Themole.
 J’avois enl’esprit de luy donner quarante escus,Il
 confond les escus avec les florins.
 et par ses paroles, il les a fait croistre jusqu’à cinquante, et puis aprés il m’en
 veut faire adjouter vint et trois : et au commencement il me disoit qu’il ne les vouloit pas
 que tout ne fust fait. Il me va monstrant qu’il veut faire des images et des lames d’or.
 S’il les vouloit prendre. Il m’estime bien leger, que si facilement je doyve courir sans
 autres esperons.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Scene III.</head>
					<stage>Nebbie, le Fizicien, Camille.</stage>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>De ces trois perdrix que vous avez empietees, laquelle pensez vous manger à la fin ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je les iray becquetant une à une, et puis à la fin je m’attaqueray à la plus grasse, et la
 mangeray toute.
 
Manicarlami.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Vous voicy une viande toute apprestee.
 
Ecco che vien una vivanda.
 Mettez vous à table quand vous voudrez, si vous avez appetit.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Qui est ce ? Camille ?</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Ouy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je le veux tost manger, qu’à peine les os luy resteront. O Camille !</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>O maistre !</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Le Fizicien
                        </speaker>
						<p>Avez vous veu la lettre ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Ouy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Que vous en semble ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Elle me semble penible et de grand danger :
 
Canchero.
 Cancre.
 
 elle voudroit que ceste prochaine nuit je me conduise en sa chambre.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Comme s’elle demandoit que vous eussiez à entrer en la prison des lions affamez.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Et me menace à la fin que si je differe d’aller par devers elle, elle veut venir devers moy,
 et que j’en parle avec vous, que vous m’informeriez
 
Raguaglierai.
 tresbien de tout le reste.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Que pensez vous qu’elle die ? Camille je vous fais à sçavoir pour certain, que vostre Emilie
 a telle envie
 
Che voglia.
 et telle rage d’estre avecques vous, qu’en fin elle se delibere ceste prochaine nuit de s’en
 fuïr du lit de son mary, et de vous venir trouver en la maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Helas ostez luy ceste pensee : car ce seroit le plus grand scandale, qu’il puisse au monde
 advenir à femme.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Pensez que j’ay fait outre le possible : et n’ay sçeu trouver autre remede, sinon de luy
 donner la foy de vous mettre ceste nuit avec elle : car je feray dormir Cin
 thien à ma maison, soubs l’ombre de luy faire certains bains qui doyvent estre utiles à son
 impotence. Ainsi veus-je que vous y alliez.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Me conseillez vous cecy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je vous le conseille, à fin que vous la puissiez disposer à ce qu’elle attende encores le
 terme de quatre jours au plus, qu’avecques licence de son pere, et satisfaction et grace de
 ses parens et amys, elle puisse legitimement et avecques son honneur venir à vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Et comment se pourroit il faire, qu’y allant je ne fusse en danger ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>N’en doutez ja : tellefois vous y allez que je n’en sçay rien, mais ores que je le sçay, vous
 y pouvez aller seurement, comme en vostre propre maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Comme y doi-je aller ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>J’ay cent moyens faciles de vous y envoyer seurement. Je vous feray prendre, si je veux la
 forme d’un Chien domestique, ou d’une Chatte. Que diriez vous en vous voyant transmuer en un
 rat qui est si petit ? si en une araignee, si en une puce ? Je puis vous changer en autant
 qu’il y a d’especes d’animaux, et vous faire encores reprendre la propre figure, et vous
 envoyer invisible. Mais escoutez un peu : vous transmuant en un chien ou en un chat vous
 pourriez cueillir quelque moisson ou fruict au temps plus commode.
 
Cogliere qualche mazzata, et nel tempo piu commodo.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille
                        </speaker>
						<p>Je ne veux estre encor ne rat, n’araignee, ne puce, car toute petite chose malheureuse me
 pourroit trop nuyre.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Vous avez de la pourvoyance.
 
Del provido.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Mieux sera que vous m’envoyez invisible.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Il faudroit trouver une Eliotropie, mais pour l’accoutrer,
 
Salar.
 et la mettre en œuvre comme il faut, nous avons peu d’espace. Je feray bien en sorte que les
 yeux mortelz ne vous verront pas, mais je veux que les yeux du soleil, qui voyent tout le
 monde, ne vous voyent point.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Doncques vous m’envoyerez invisible.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Invisible pour certain, mais autrement que vous ne pensez.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Faites-moy entendre le moyen.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je vous veux enfermer en un coffre.
 
Cassa.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>M’enfermer en un coffre !</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Dequoy doutez-vous ? si je vous enferme en un coffre, croyez-vous que je ne sache pas bien ce
 que je fais ? Je donneray à entendre que ce coffre soit plein d’esprits, si qu’il n’y aura
 nul qui en ose approcher de quatre brasses pres, fors qu’Emilie, et sa chambriere qui en est
 consentante.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille
                        </speaker>
						<p>Que s’en ensuyvrat-il aprés ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Comme les autres seront endormis, la chambriere viendra à vous, plan, plan. Elle vous tirera
 du coffre, et vous couchera au costé d’Emilie. Vous estes aussi triste et peureux, que si je
 vous mettois en grand danger.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Cecy vous semblet-il pas grand danger ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Lás ! avez vous doncques si peu de fiance. Que me vaut que je vous aye fait connoistre le
 grand bien que je vous veux, et ce que peuvent mes estudes avec telles experiences ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Ne me pourriez-vous mettre avec Emilie autrement que par m’enfermer en un coffre ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Si feroy bien, mais non pas en si peu d’espace.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Pourquoy n’attendez-vous un jour ou deux ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>De ma part je seroy bien content d’attendre, puis qu’il vous plaist, pourveu qu’Emilie
 voulust attendre : mais elle ne veut pas passer. Soyez seur de la retrouver cette nuit en la
 maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Avant que je souffre cela, je me veux enfermer non seulement en un coffre, mais en un four
 allumé. Or sus je me veux fier en vostre foy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Dittes-moy, vostre chambre regardet-elle au Levant ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Ouy.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Elle est donc bonne pour mon affaire. Je veux veiller cette nuit dedens.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Pourquoy faire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Pour lire seullement certaines conjurations trespuissantes à faire
 
Riparer.
Riparar.
 que nul ne se puisse appercevoir de vous : mais qu’il vous plaise encharger à vos serviteurs
 que ils m’obeissent, car je les emploiray tous en diverses besongnes.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je le feray ainsi.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Mais vous n’avez point de temps à perdre. Allez, trouvez un coffre où vous puissiez tenir
 aysément : et m’attendez en la maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Voulez-vous autre chose ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Non pour ceste heure.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Or voila une viande ostee de table. L’autre s’en vient.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Qu’elle s’en vienne hardiment. Car j’ay bon estomac pour la devorer. Or mets à boire, et
 m’escoute.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Scene IIII.</head>
					<stage>Maxime, le Fizicien, Nebbie.
                    </stage>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>O Maistre je vous voy à temps. Je venois à point à vous retrouver.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Et moy semblablement je vous vouloy.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je venois à vous faire entendre que tout ce que vous attendiez de moy est prest.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Et moy pour descharger sur vous un peu de colere que n’agueres j’avois sur le cueur. Dieu
 m’avoit mis en l’entendement de ne m’entremettre de vos affaires, mais cela est passé.
 
Mi havea fatto in animo Dio, non mi voler piu in casa
 intromettere de le tue. Poi mi é passata.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Ou avez-vous receu injure de moy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Par Dieu, Maxime, je ne pourrois souffrir que ceux de vostre maison disent de moy ce qu’ils
 dient : que j’avois demandé le veau pour le manger.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Qui a dit ainsi ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Et les flaccons pour les desrober.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Qui a dit cela ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>J’ay eu en garde la creance
 
La credenza.
 et le thresor du Roy Catholique cent fois aussi tost qu’une, et ils craignent que des
 flaccons qui ne pesent pas six livres, doyvent faire que je soye ce que cent mille florins
 par cent foisn’ont jamais eu la force de me faire.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Dittes moy de grace qui a parlé de vous moins que honorablement, car je luy monstreray.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ce ne fut jamais mon devoir d’accuser aucun.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>L’injure qu’on vous a faitte me poise plus que si on l’eust faite à moymesmes.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>N’en parlez plus : laisson l’aller. Je ne veux pas pourtant que les langues medisantes ayent
 tant de puissance que de m’engarder de tenir la promesse que je vous ay faitte.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Maistre vous faites le devoir d’homme de bien, et vous en remercie J’ay envoyé prendre
 
Fora.
 le veau que vous voulez pour le sacrifier et m’estonne qu’il n’est icy. Les flaccons sont en
 ordre beaux, netz et polis : prenez-les et les emportez où bon vous semble, si autre chose
 que j’aye en la maison, ou que je puisse avoir par argent, vous voulez de moy pour ceste
 besongne, demandez la, et vous verrez si je me fie en vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Escoutez moy. Je vous veux servir en toute maniere, mais en vous servant, je feray bien en
 sorte que je ne donneray point matiere à ces fausses langues qui caquettent, que je vous
 veuille tromper : et à fin qu’ils voyent que je ne demande pas le veau pour le manger, je
 veux faire le sacrifice en vostre maison. Je voudroy des choses (car j’en ay besoing de
 beaucoup) outre cellesque je vous ay dittes, et ne les ostant point de vostre
 maison, ils ne diront point ce qu’ils disent. Je me fasche seulement que la guerison de
 Cinthien voise plus au long, car si les flaccons eussent desja esté en ma maison, l’air ne
 seroit point obscur,
 
Non saria oscura l’aria.
 je les consacrerois ceste prochaine matinee, et vous ferois voir la besongne.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Deà que ne les emportez-vous. Venez et les prenez.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Ainçois envoyez les moy, et que vostre vallet ne parte qu’ils ne soyent consacrez.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je les envoiray. Quant à vous, retenez-les ou me les renvoyez, comme il vous plaira : et
 faites le sacrifice en ma maison, ou en la vostre, comme plus vous viendra à gré.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je delibere de le faire en vostre maison, tant pource que je vous ay dit (ce qu’on n’a que
 faire de redire plus) qu’aussi que je vous veux faire ouir un esprit de vos propres
 oreilles, me respondant avec une tresclaire parole, ce qui vous semblera beau et
 merveilleux.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>J’en auray plaisir.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Dans une heure je vous veux envoyer l’autel, lequel vous ferez mettre à costé du lict ou
 dorment les mariez, pource qu’il a vertu si merveilleuse, estant là, de faire qu’ils
 s’aiment ensemble, quand bien il y eust eu hayne capitale entr’eux. Je viendray puis demain
 aumatin quand j’auray eu le surplys à parfaire l’œuvre en vostre presence.
 
Che sia il camicie fornito.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>A vostre volonté.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Mais je veus que soyez adverty, et qu’advertissiez vos domestiques, partant qu’ils ayment
 leur vie, qu’ils ne se hazardent d’ouvrir ou de remouvoir cest autel qui sera fait à la
 semblance d’un coffre. Il y eut un fol qui ne me voulant point croire, osa toucher une chose
 semblable, mais demandez à cestui-cy qu’il en advint.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Qu’il le die.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Il se vit incontinent tout brusler.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Et brusla en sorte, qu’à peine la cendre en demoura.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Vous avez bien fait de m’en advertir, car j’y eusse par aventure touché, ne le sachant
 point.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Le toucher ne peut nuire, mais qu’on ne l’ouvre pas.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Bien fol seroit qui le voudroit ouvrir. Je declaireray le danger à tous les miens à fin
 qu’ils s’en gardent.</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je tourneray à mon logis, et vous l’envoiray par cestuy-ci. Faites le poser avecques
 diligence.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je ne bougeray de la maison : envoyez-le seulement je le feray serrer en la chambre de
 Cinthien, et moy-mesmes le garderay.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Scene V.
                    </head>
					<stage>Nebbie, et le Fizicien.</stage>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Cecy est un grand meslange.
 
Cotesto, é un gran mescuglio.
 Or que pensez-vous faire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Tondre ces brebis l’une aprés l’autre, et les emoucher, car elles ont de la toison qui d’or,
 qui d’argent. En premier lieu j’emporteray les flaccons de Maxime et les septante trois
 florins de Cinthien. Je lairray Camille plus net qu’une poupée de miroir. Je me veux serrer
 en sa chambre aussi tost qu’il sera avoyé
 
Inviatalo.
 et clos dans le coffre, et que j’auray mis en œuvre tous les serviteurs, à ce qu’ils ne me
 voyent point tandis que j’iray crochetant et rompant les bahus,
 
Forcieri.
 et les aumoires, et que j’en tireray les robbes et fins draps, et tout ce que il y a dedans,
 car je sçay qu’il y a grand foison du bien de Dieu. Et tout ce qu’il y aura de bon, je veux
 que tu l’attaches gentiment à une corde
 
Spago.
 pour le faire descendre de la fenestre en la rue, et le porteras commodement un à un au
 logis, et t’en ayant fait une charge aisée, qu’avons-nous à faire sinon de nous en aller en
 Levant bien chargez ?
 
Perche Carsagna in levante ben carichi.
 Et tandis Camille, sans dire mot dans le coffre, attendra en vain que la Chambriere l’en
 vienne tirer, nous aurons espace et commodité de partir. Ny mesmes Maxime, ny Cinthien ne se
 pourront appercevoir de nostre partement que nous ne soyons à Ville franche.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Que pensez vous que deviendra Camille ?</p>
					</sp>
					<sp who="#fizicien">
						<speaker>Fizicien</speaker>
						<p>Je le donne au Diable, il sera trouvé dans le coffre pour certain, et pris pour un larron ou
 adultere. Et quant Cinthien ne l’iroit point encor tirer, si conviendrat-il qu’il se
 debusque
 Sbucchi, c’est à dire sorte d’embuche.
 
 s’il ne veut mourir de faim : et quand le scandale, la confusion et le bruit seront plus
 grands, nostre fuyte en sera plus facile. Mais allon le trouver et l’enfermer dans le
 coffre.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Allez, je vous suy.</p>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="acte" n="4">
				<head>Acte Quatrieme.</head>
				<stage>Cambien et Themole.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Scene premiere.</head>
					<stage>Cambien et Themole.</stage>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Soiez en seurté, car je ne luy en bailleray pas un, si devant je ne luy voy faire œuvre digne
 du pris. Mais voicy Themole.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Vous deviniez bien que nous avions mal conseillé Cinthien de descouvrir ses secrets au
 Fizicien.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Vous ne me vouliez pas croire. Qui at-il de nouveau ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>C’est que le traistre ne tend à autre chose qu’à luy arracher toute
 l’affection qu’il a vers vostre Lavinie, pour la transporter toute à ceste autre. Et se
 departant tantost de Maxime, il a dit qu’il luy envoyroit ou coffre, ou armaire, certain
 autel enchanté, que s’il le fait mettre auprés du lieu où dorment les mariez, aura force de
 faire qu’ils s’aiment ensemble, quand bien il y eust hayne capitale en eux.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Quand parlet-il de l’envoyer ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je m’émerveille qu’il n’est desja icy. Il distoit qu’il l’envoyroit aussi tost qu’il seroit
 en la maison.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il nous a sans doute trompez. Hâ le larron.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>O le paillard !</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Mais nous autres bien fols qui luy avons ouvert le chemin par où il nous vient nuyre, et
 lequel il n’eust peu trouver si nous l’eussions peu taire.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Or ne l’ayant point teu, que ferons-nous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il faut trouver Cinthien, et l’en advertir. Que diable je suis. Mais dittes moy est-il en la
 maison ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Non.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Me sçauriez-vous enseigner où il est ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Non.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Si le faut-il trouver quelque part où il soit, à fin qu’il vienne appaiser Lavinie qui ne
 fait que pleurer si qu’il semble qu’elle doyve fondre en larmes, Mais j’enay
 esté bien la cause qui luy ay dit que je craignois que le Fizicien ne feist avec quelque art
 diabolique oster l’amour de Cinthien vers elle.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ah vous avez mal fait. Retournez et luy ostez ceste peur, qu’il n’y a point icy de danger,
 comme vous luy aviez dit.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il y faut autre que moy. Tant qu’elle ne verra pas Cinthien, elle n’est pas pour se
 reconforter.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Trouvez-le doncques.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>J’iray en la place.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Allez. Il seroit facile que vous l’eussiez. Vous n’oyez pas. Escoutez moy. Vous le pourrez
 mieux trouver vous tirant vers le logis du Negromant, car il doit estre avec luy. Mais d’où
 tournez vous si vistement ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Hó, ilz ameinent le coffre que vous avez dit.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Où est-il ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Venez où je suis, vous le verrez.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Qui le porte ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Un Facquin.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Seul ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Le vallet du Negromant est avec luy.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Le Fizicien n’y est-il pas ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Non, vous di-je.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole
                        </speaker>
						<p>Laissez donc faire à moy.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Que voulez-vous faire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je les voy avisez à me respondre à propos.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Que dittes-vous ? mais à qui parlé-je ? Ou court cestuy ? Pourquoy s’est-il party de moy si
 tost ? Je croy qu’il est hors du sens.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Scene II.</head>
					<stage>Themole, Cambien, Nebbie, Un Facquin.</stage>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>O meschante terre !</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Que diable crie cestuy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>On ne peut plus icy vivre. Tout est plein de traistres,</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>A quoy penses-tu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Et de larrons.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Qui t’a offensé ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>O le pauvre gentilhomme !</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il semble que tu sois.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>O Cambien la grand’pitié.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Quelle pitié ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole
                        </speaker>
						<p>O cas horrible ! Je ne me sçaurois tenir de pleurer de compassion.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>De qui ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Helas d’un pauvre estranger que je vien de voir detrancher d’un grand coup d’espee que luy a
 donné sur la teste un traistre qui l’attendoit au destour d’un carrefour.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Qu’as-tu à t’en soucier ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je luy portois amitié, pource qu’il nous estoit domestique, homme de bien : et l’avez mesme
 connu.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Qu’en sçay-je rien, si vous ne me le nommez ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>C’est ce docte Espaignol qui fait profession d’Astrologue, que nous appellons le Fizicien.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Mon Dieu, que dittes vous du Fizicien ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je ne t’avois pas encor apperceu. N’estois-tu pas son serviteur ? Ton maistre a esté
 meschamment frappé, et croy qu’un pendart l’aye tué, qui le guettoit au destour d’un
 carrefour.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Helas !</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>C’est derriere la teste qu’est le meschant coup, chacun y court.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Las pour Dieu enseignez moy où c’est.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole
                        </speaker>
						<p>Va tousjours derriere le Pupagnol jusques au carrefour.
 
Va drieto tu fin in Piupagnolo, fin al canton.
 
 Là tourne à main gauche. Cours, cours. Quand tu seras à sainct Dominique, tourne à main
 droite, et fais qu’on te monstre le chemin pour aller en l’hostellerie du Buffle.
 
Buffolo.
 Mais que te veux-je enseigner ? Tu ne sçaurois faillir, va derriere les autres : grans et
 petis, tous y courrent.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>O Dieu !</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je ne sçaurois croire que tu le trouves vif.</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le facquin</speaker>
						<p>Et où mettray-je le coffre ?</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>O maistre Lachelin malheureux ! Je vous l’avois tousjours bien predit.
 
Il defaut</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>D’où avez-vous peu songer en si peu de temps ces mensonges pour l’oster d’autour de nous ?
 Che farnetichi, Que fantastiques-tu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le facquin</speaker>
						<p>Voize où il voudra, je ne luy veux pas courrir aprés : au moins si je sçavois où demeure
 cestui-cy, il ne me souvient plus comme il s’appelle.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je t’en feray bien à souvenir : car je le sçay bien. C’est de Maxime. Voila l’huys, décharge
 toy là.</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le facquin</speaker>
						<p>Il m’a dit voirement Maxime, venez et me montrez où je le doy mettre.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Voicy qui est de la maison. Montrez-luy où le maistre l’a dit, en la
 chambre d’enhaut à costé du lit de Lavinie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>De Lavinie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Ne m’entens-tu pas encor ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je t’enten.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Paye aprés cest homme et l’envoye. Je veux voir si je trouveray Cinthien.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head> Scene III.</head>
					<stage>Cinthien, Themole, Cambien.</stage>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je l’ay esté retrouver et l’ay rencontré, mais qu’il ne espere pas avoir rien
 
Un picciolo.
 de moy, qu’il ne m’aye depestré de tous ces maux. Je trouve finalement qu’il n’y a point
 d’autre remede, que de faire sembler Emilie adultere.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Mais le voicy par Dieu.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Il me veut donner à entendre que l’affaire pourra facilement tomber sans infamie aucune. Je
 suis confus, et ne me sçay resoudre en ce que je doy faire.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Vous vous en allez tousjours cacher quand nous avons plus de besoin de vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Quel besoin est-ce ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole
                        </speaker>
						<p>Si vous ne courrez viste à consoler Lavinie, je doute que ne la trouviez morte.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ha dy moy Themole, que luy est-il advenu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>La pauvrette a telle crainte que ce Negromant avec son meschant art, ne vous face changer de
 courage, que elle se destruit, et luy est venu un evanouissement d’esprit.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>J’en ay crainte.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Elle se porte fort mal.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Je m’en vais à elle.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Pour Dieu allez y.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Cinthien cestuy vous at-il dit comme Lavinie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Or me voicy.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Scene IIII.</head>
					<stage>Cambien, Themole, Le facquin.</stage>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>On n’a sceu trouver remede à un cas si subit.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Payez le Facquin, et l’envoyez au loin, et tost.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Tien voila un soul, fay moy encor un service.</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le facquin</speaker>
						<p>Que voulez vous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien
                        </speaker>
						<p>Va aux Graces, et di au Vicaire, que je t’envoye à luy pour prendre les flaccons d’huile,
 dont je luy parlay hier.</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le faquin</speaker>
						<p>Il y a une lieuë.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Quand il y en auroit trois. Tu ne veux sinon estre payé.</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le faquin</speaker>
						<p>De la part de qui le demanderay-je ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Demande-le de la part du frere de Maxime.</p>
					</sp>
					<sp who="#facquin">
						<speaker>Le faquin</speaker>
						<p>J’y vas.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Va si loin que tu n’arrives jamais devant moy. Or verray-je si ce coffre enchanté sçait bien
 faire, et s’il fait plaisir à la Dame, du lit de laquelle on l’approche : car nous le ferons
 faire à Lavinie, et non pas à Emilie, comme pensoit le Fizicien.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Vous parlez bien, mais voulez vous que je vous conseille encores mieux ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Ouy bien.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Allons, et le mettons en pieces, et l’enterrons sous un retraict,
 
Sott’un Cesso sotteriamola.
où
ou
 le bruslons plustot qu’on n’en oye plus de nouvelle : et s’il advient qu’ils retournent icy
 avec le facquin, et la vueillent redemander, vous pourrez franchement respondre, que le
 facquin ment, et ne sçavent ce qu’ils disent : et leur ouvrez les huis qu’ils la cherchent
 par tout.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Nous nous mettrons en grand hasar de ruiner le coffre, car je suis certain
 qu’il est tout plein d’esprits.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Vous donnez encores foy à telle sottize, ô homme idiot ! Sur moy soit tout le danger. Donnez
 moy une coingnee, je vous feray voller les esprits en l’air avec les esclas. Mais voicy le
 vallet du Fizicien qui retourne. Mais il ne courra ja icy. Cambien donnez luy à macher
 
A manicar.
 quelque autre bourde, et le chassez d’icy. Je veux aller la hault, et me delibere de faire
 qu’ils ne retrouveront plus jamais le coffre.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Scene V.</head>
					<stage>Nebbie, Cambien.</stage>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Qu’on trouve aujoud’huy de gens au monde, qui sans aucun proufit prennent plaisir de donner
 fascherie à cestuy, et à celuy. Mais je suis bien enfant
 
Babbion.
 moy qui me pensois estre maistre à donner une baye, et je me trouve n’estre encor bon
 disciple, puis qu’une beste m’a fait courrir si sottement. Je m’en allois le plus que
 pouvoient aller mes pieds, et avec cry et gemissement, je m’enquestois de tous ceux qui me
 rencontroient du lieu où mon miserable maistre gisoit blessé ou tué : et voicy que je me
 sens rappeller de sa voix, je me tourne et le voy aussi sain et entier, que je l’avoy
 laissé. Il m’interrogue, si j’avois fait remettre lecoffre. De joye je ne luy
 pouvois respondre. A la fin estant retourné à moy, je luy conte ce que l’affetté m’avoit
 donné a entendre. Alors luy avec une grand’honte (dont j’estois bien digne) il me renvoye
 chercher le coffre que j’avois laissé en pleine rue, avec si peu d’egard : et ne m’est pas
 souvenu de dire au Facquin qu’il la portast en la maison de Maxime. J’ay beau me tourner cy
 autour, je ne le voy point. Où diable s’en peut il estre allé ? mais cestui-cy, ce croy-je,
 m’en pourra bien informer. Qu’est devenu ce jeune homme qui m’a donné la course ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Ce ne te doit point estre merveille : car il a coustume de tenir en l’estable des chevaux
 bardes,
 
In stalla barbareschi.
 et de les faire courir. Et vrayement il t’aura pris en change d’un cheval.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>En bonne heure. Possible que je luy auray quelque fois à rendre ce service. Mais me sçauriez
 vous dire nouvelle du Facquin, où c’est qu’il a laissé sa charge ?
 
Che costi lascia il carico.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il fut un temps en doute, où il auroit à mettre le coffre. En fin il se resolut de l’aller
 mettre en Dogane, et de fait y est allé.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Ah l’asne, sot et poltron de Facquin !</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Tu le pourras bien atteindre, si tu cours un peu. Cours hardiment, le pris sera à toy.
 
Che’l palio ben sara tuo.
 Mais n’est-ce pas icy Abonde ? Que ce malheureux vieillart a de ducats !</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Scene VI.
                    </head>
					<stage>Abonde, Cambien, Camille.</stage>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>J’ay plus de deuil que je voy ceste chose en la bouche du peuple, que d’autre inconvenient
 qui en puisse advenir, et me deuls de Maxime qui a esté la principale occasion qu’on en fait
 des danses en public. Et certes le fol trouvera des herboristes et enchanteurs, et fait une
 solennelle follie, qu’à peine feroient les petits enfans.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Te tinsse-je en prison, comme j’auroy de toy six mille florins devant qu’ils fussent. Mais
 quel tintamarre est-ce icy ? O Dieu quel bruit je sens ! Themole m’aura ruiné, lequel m’a
 remply toute la maison d’esprits. Qui est ce garçon qui sort si hastivement en pourpoint ?
 C’est Camille. Que vient il faire icy ? Dieu me soit en ayde. Quant diable est il entré
 ceans ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>O le cas espouantable ! ô le grand danger, le grand danger où j’ay esté la hault ! En qui me
 doy-je plus fier, si ceux qui ont reçeu de moy tant de plaisirs, et en reçoyvent tous les
 jours,</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Qu’est ce qu’il crie ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Me trahissent. O bonté divine, qui ne m’as point voulu laisser encourir une si grande
 infamie, ny un si grand mal ! O justice de Dieu qui m’as fait entendre telle chose,de laquelle je ne me doy point fascher, pour sçavoir que j’ay esté en
 grand branle de laisser aujourd’huy la vie.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je me doute que quelque nouveau malheur
 
Alcuna gran novita.
 nous doyve assaillir.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Mais de qui pourray-je au moins emprunter quelque petit manteau pour mettre sur mon
 pourpoint, et aller soudain trouver Abonde ?</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Qui est-ce qui me nomme là ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Et luy faire entendre Manque ici la traduction du texte italien "il
 preterito scorno" et à sa fille, en infamie de sa maison,</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Dieu m’en veuille garder.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Cherchent ces gallans de faire.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>M’est advis que c’est Camille Poquesal. C’est luy mesmes.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Abonde je ne voulois autre que vous.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Il ne peut naistre de cecy que dommage et infortune.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Je vous voy tout en pourpoint, comme pour jouer possible à la paume. Mais cherchez en un
 autre qui soit meilleur que moy à cest exercice, car je n’y suis pas fort habille.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Ce n’est pas pour jouer à la paume que je vien à vous Abonde, mais bien pour vous faire
 entendre qu’on sejouë de vous plus que d’une balle,
 
Che sei balzato piu che palla.
 qu’on se jouë de vostre honneur à grandes couches,
 
A grand’ poste.
 et de celuy de vostre fille. Sçachez qu’en ceste maison vostre bon gendre a une autre femme.
 Mais pour Dieu retiron nous en une de ces maisons prochaines : car j’ay honte de me monstrer
 en public ainsi despouillé.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Allon en celle de Maxime.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je veux bien que nous allions plustost en la maison de Maxime, que d’aucun autre, à fin qu’il
 m’oye.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Themole, Themole va tost derriere eux, et t’efforce d’ouïr, ce dequoy Camille se plainct.
 
Ramarica.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Scene VII.</head>
					<stage>Themole, Cambien, Cinthien.</stage>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Attendez attendez : voicy Cinthien qui sort.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Cinthien qu’est-ce cy ? Comment Diable, cestuy-là estoit il leans ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Le Diable l’a tout à point amené : Mais qui a fait mettre un coffre la-dessus, veu qu’on
 avoit ordonné qu’il fust mis en nostre maison ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Themole et moy l’avons tout maintenant fait mettre.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Et vous et Themole m’avez tout maintenant ruinéet avez mis du haut en bas les
 esperances, que moy et Lavinie avions jusques icy soustenues à si grande peine. Pourquoy
 l’avez vous fait ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Pour rompre le dessein du Fizicien : car nous sommes tresseurs qu’avec le moyen de tel coffre
 il taschoit de vous trahir.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Pourquoy ne m’en avez vous dit au moins une parole, sans me laisser encourir en un tel
 erreur ? Je suis trahy de vous, et non point du Fizicien. Il y avoit dans le coffre un jeune
 homme caché, lequel a aujourd’huy entendu par effect une trame, ainsi comme il a luy mesme
 voulu dire par ordre à Lavinie,
 
Il qual homme inteso hoggi per opera, si come tutta egli ha detta
 per ordine a Lavinia una trama.
 
 qui sachant ce qu’il sçait : je suis par Dieu venu au terme, qu’il me vaudroit mieux estre
 mort. Or dittes moy où est allé Camille ce jeune homme qui est sorti d’icy, à fin qu’en le
 suppliant, luy donnant, offrant, et me faisant son esclave à tout jamais : je le vienn
 esmouvoir à pitié de mon infortune, si qu’il tienne secret ce qu’il a sçeu ? Mais il me sera
 impossible de l’appaiser, car il a trop juste raison de m’avoir en hayne.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Je vous asseure que vous avez trop tardé : pource qu’Abonde ainsi que il sailloit de la
 maison, luy est venu au devant, lequel luy a conté tout, sommairement comme il pouvoit : car
 la cholere et marissement
 
E la stizza.
 ne luy laissoit à peine exprimer une parole.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Il n’y a malheureux au monde, avec lequel je ne changeasse d’estre. Aussi tost que le
 vieillard le sçaura (car il est necessaire qu’il le sache entierement)
 
Di botto.
 O Dieu à quels termes me trouveray-je ?</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien
                        </speaker>
						<p>Faites vostre conte qu’il le sçait. Car Camille et Abonde, s’en sont allez droit à luy, et
 sans doute ils luy ont desja conté tout.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ils sont allez ensemble vers Maxime. Je suis totallement despeché, je suis mort. Ouvre, ouvre
 toy Terre, et m’ensevely.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>Ne vous desesperez Cinthien, mais revenez en vous mesmes : pensez bien et considerez si on
 peut faire icy aucune provision, aucun remede.</p>
					</sp>
					<sp who="#cinthien">
						<speaker>Cinthien</speaker>
						<p>Ny prendre, ny trouver autre remede je ne sçaurois, que de m’enfuir si loin que jamais Maxime
 ne me revoye. Je ne veus pas attendre sa cholere. A dieu : Cambien, je vous recommande ma
 Lavinie : je m’en vas.</p>
					</sp>
					<sp who="#cambien">
						<speaker>Cambien</speaker>
						<p>O lasche et de peu de cœur, où t’en vas tu ? Il s’en est allé. Or Themole va t’en à la
 maison, et t’informe soigneusement de tout ce qui est advenu, et me le viens redire.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Je le feray, attendez moy leans.</p>
					</sp>
				</div>
			</div>
			<div type="acte" n="5">
				<head>Acte cinquieme.</head>
				<stage>Maxime, Camille, Abonde.</stage>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Scene II. Nebbie, Abonde, Camille.</head>
					<stage>N/A</stage>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je croy que ces affaittez m’ayent pris pour une pelotte d’un magot :
 
Per una pallotola da Mago.
 car l’un avec sa cassade, me frappant
 
Percotendomi.
 m’a chassé tout d’un coup jusques à saint Dominique.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>C’estoit grande follie à vous de vous laisser enclorre en un coffre, et pour certain vous
 vous estiez mis en grand danger.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je retourne, et trouve l’autre tout appresté avec son autre bourde.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je suis tout estonné de moymesmes toutes les fois que j’y pense.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie
                        </speaker>
						<p>Qui est aposté, ou maine, et faict que je glisse jusques en Douane.
 
Che sta alla posta, e mena, e fa ch’io sdruciolo fin in Doana.
 
 A ceste autre, ils me chassent hors de la porte.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Vrayement Abonde, je ne le veux point tant attribuer à ma follie qu’au vouloir de Dieu, qui
 par tel moyen a fait voir les trahisons, lesquelles on tendoit à nous deux. Mais voicy un de
 ceux qui m’avoient fait enfermer au coffre, et trahissoient vostre fille, et moy.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Je ne sçay où me tourner : mais voicy celuy qui estoit serré dedans. Je me doute que par Dieu
 ils n’ayent fait quelque scandale.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Há maraut, pendart, traistre et deloyal, toy et ton maistre, est-ce ainsi que vous traittez
 ceux qui se reposent sur vostre foy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Ny moy ny mon maistre ne vous fimes jamais que bien et plaisir.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Voire, un grand bien et plaisir ce vous eut esté, s’il fust advenu, que vous m’eussiez fait
 prendre de nuit en la maison d’autruy, comme un larron.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Meschans n’avez vous point de honte ny de conscience de faire sembler une honneste fille
 adultere, et par vostre fraude donner tache, et infamie aux familles des gentilshommes ?</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Parlez en à luy, il vous sçaura bien respondre.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je luy en parleray voirement, et bien severement, mais ailleurs la corde
 
E ben severamente : ma altrove la fune.
 vous fera respondre de cecy, et de vos autres meschantes œuvres.</p>
					</sp>
					<sp who="#nebbien">
						<speaker>Nebbie</speaker>
						<p>Vous direz ce qu’il vous plaira, mais ce n’est ja vostre devoir, ny des Gentils-hommes de
 dire ou faire injure aux estrangers. Et mon maistre sera bon à vous rendre conte de soy, il
 sera bon.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Deà laissez-le sans luy respondre autre chose.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Va au Diable larronneau. Va au gibet, et t’y pend.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Laissez le aller, et n’entrez plus avant en colere. Meshuy Maxime nous devroit appeller. Et
 possible que ce l’est icy. Non est. Avec quelle hastiveté sort cestuy-cy ! Il semble tout
 plein de joye.</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Scene III. Themole, Abonde, Camille.</head>
					<stage>N/A</stage>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>O grande avanture pour moy ! ô la tresbonne fortune, comme elle a tost changé une si grande
 peur, et une si horrible tempeste en un si asseuré et paisible repos !</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Pourquoy est cestuy si allegre ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Où doy-je courrir ? où doy-je voller pour trouver Cinthien ?</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde
                        </speaker>
						<p>Que peut estre cecy ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je ne sçay.</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>A fin que je luy annonce la plus grand’liesse, la plus grand’joye qu’il sçauroit avoir.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Que seroit ce ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Retrouvant sa Lavinie estre fille de Maxime.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>L’avez vous entendu ?</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Ouy, comment se peut il faire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#themole">
						<speaker>Themole</speaker>
						<p>Mais que tardé-je d’aller trouver Cinthien ?</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Il n’eut jamais femme que je sache.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>On a bien des enfans d’autres femmes, qui ne sont pas mariees. Mais le voicy qui nous fera
 entendre le tout. Avez vous retrouvé, Maxime, que je soy menteur ?</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Scene IIII. Maxime, Abonde, Camille.</head>
					<stage>N/A</stage>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Non par Dieu. Escoutez moy. Vous cher Abonde, je vous prie et supplie par vostre gentil,
 courtois et benin esprit, par nostre tresancienne amitié, que vous pordonniez le grief
 forfait que mon Cinthien a commis envers vous. Excusez l’âge et les mauvais
 conseils des meschans.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>En somme vous estes acertené, que vostre Cinthien a trouvé une autre femme.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Qui en doute ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>On ne le doit tant attribuer à la temerité du jouvenceau qu’à l’infaillible divine
 providence, qui du commencement avoit determiné qu’ainsi devoit estre : car sans ce moyen je
 n’estois pas pour reconnoistre ma fille, que petite de quatre ans j’avois perdue, et ja en
 sont douze que je n’ay peu entendre nouvelles d’elle. Or là où Cinthien craignoit de plus
 m’offenser prenant femme sans mon congé, il se trouve m’avoir fait un grand plaisir : car je
 n’eusse peu eslire un plus cher gendre que luy, et ne luy eusse peu donner femme qui luy
 fust plus aggreable que ma fille. Seullement vostre interest Abonde trouble et empesche que
 ma joye n’est pas complette, mais si elle fust escheüe sans vous faire tort, asseurez vous
 que j’aurois autant de liesse, qu’il est possible d’en avoir en ce monde. Et si je pouvois
 obtenir de vous que vous souffrissiez mon contentement, et que vous ne voulussiez vous
 opposer à ce qu’il a pleu à Dieu, et voulussiez reprendre vostre fille aussi vierge qu’elle
 est venue à nous, pour laquelle chose il vous sera aysé de la remarier à un jeune homme
 aussi honorable et riche que le nostre, je m’offre tresappareillé à vous, avec tout ce que
 j’ay en ce monde.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Si depuis nostre jeunesse, Maxime, je vous ay tousjours porté amour et reverence, je ne veux
 point qu’autres que vous m’en soient tesmoins : Et si je vousayme à present,
 et suis vers vous le mesmes que je soulois, Dieu en soit juge, à qui seul le cueur ne peult
 estre caché. Mais il ne peut estre qu’il ne me face mal de voir dissoudre ces nopces, et
 qu’Emilie retourne ainsi à la maison : car bien qu’il ne puisse justement advenir ignominie
 à Cinthien et à elle, toutesfois ce sera donner argument au vulgaire, de faire une fable
 d’icelle : ce qui sera un plus grand destourbier que vous ne pensez à la remarier.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Vous voicy un gendre appareillé qui est un jeune homme beau, noble, riche, honeste et bon,
 qui l’ayme plus que soymesme, et la desire avoir. Où la pourrez vous mettre mieux ?</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Ceste bouche soit de Dieu à tout jamais benie.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Qu’il parle, et je sçauray respondre à ce qu’il dira.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je l’auray de grace : ainsi de tout mon cueur je vous prie et supplie que de bon cueur vous
 me la donniez.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Je vous la promets.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Je l’accepte pour legitime espouse.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Dieu conduise et prospere le mariage sans jamais avoir noise.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Nous en sommes d’accord.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>D’accord.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Plus que d’accord.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Or s’il vous plaist faites que j’entende, Maxime, qui est ceste vostre fille : où at-elle
 esté douze ans cachee ?et avec quel indice en estes vous aujourd’huy venu à la
 connoissance ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je vous le diray, si vous m’escoutez.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Je vous presteray encor volontiers l’oreille à cest office.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Quand les Veniciens osterent Cremonne au More, ils me taxerent par l’arrest publique à trois
 mille florins, croyant que j’eusse tint praticque de livrer la forteresse aux Tudesques.
 Vous sçavez que je m’enfuis, et tant que la terre leur fut subjette, on ne peut entendre que
 j’estois devenu. En ce temps je m’estois retiré en une terre publique de Calabre,
 
ou
où
 pour ma seurté en simple habit, et seul je me faisois nommer Anastaise, et cachay encores
 mon païs me feignant estre Alexandrin : Là estant, je pris familiarité à une veuve d’icelle
 terre, de sorte que partie, pour ce que l’aymois, partie qu’on se fasche d’estre seul,
 partie aussi pour avoir meubles et maison, je la pris à femme et l’engrossis, et me nasquit
 ceste fille. Je fus là secrettement, tant que de beaucoup de pars nouvelles vindrent des
 François, qu’ils s’appareilloient promptement, et avec l’Eglise et l’Empire, d’oster aux
 Veniciens leur Domaine. Lors pour me trouver au recouvrement de mon païs, ne voulant
 pourtant (quant les choses seroient adverses) me clorre la voye de retourner à me cacher, je
 dis à Genievre, car ma femme se nommoit ainsi, que je retournoy en Alexandrie, pour r’avoir
 quelques miens heritages, dont s’estoient saisis quelques miens parens, et quand mes
 desseins sortiroientà tel issue que j’esperois, j’avois en la pensee que ma
 demourance ne seroit plus en Calabre,
 
où
ou
 que je la viendrois prendre,
 
où
ou
 que j’envoyrois personnes fidelles qui l’emmeneroyent. Mais pour sçavoir quand elle auroit à
 venir avec un autre que moy, je divise un anneau en deux pars pour contresigne, et luy en
 laisse la moitié portant l’autre avec moy, et luy encharge qu’elle n’eut point à se mouvoir
 qu’elle ne veist le contresigne. J’arrivay en ça : mais les choses se prolongeans plus que
 je ne pensois, plus de quinze mois passerent devant que je vinsse au dessus de mes affaires.
 Aprés que j’y fus venu je ne voulus envoyer personne, ains je vins moymesmes en Calabre pour
 la r’amener, et retrouveray qu’icelle ayant attendu outre le terme six mois, ne me voyant et
 n’ayant point de nouvelle de moy, comme femme qui suyvoit plus le desir que la raison,
 s’estoit mise à me suyvre, ayant premier fait vendre la maison, et tout ce que mal-aysément
 elle pouvoit trayner, et ayant chargé tout l’autre meuble sur trois ou quatre sommiers.
 Entendant cela, en haste et à grandes journees je me conduis en Alexandrie, et là je
 retrouvay qu’elle y avoit esté avec la petite fille, et que s’estant moult enquise d’un
 Anastaise, et n’en ayant aucune marque ny enseigne, et n’y connoissant personne, elle
 s’estoit mise en haste à retourner vers Calabre. J’y retourne de nouveau, à manday et
 remanday par toute Italie (ce croy-je) messages et lettres sans aucun nombre : et en douze
 ans n’en ay sceu avoir aucune nouvelle. Or estant la-dedans entré avec grand’colere, avec
 mauvais visaige, et parolles menaçantes, pour entendre cette pratique, la vieille se jetta à
 mes pieds : Aiez (dit-elle) Maxime, pitié d’elle, car elle n’est pas de basse lignee,comme possible vous pensez, mais elle est née de mere et de pere nobles.
 Comme elle recordoit sa race, j’enten que son pere fut nommé Anastaise, qui estant venu
 d’Alexandrie, avoit aucun temps habité en Calabre, et l’a pris femme.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Maxime soyez sage. Je vous veux bien advertir qu’il y peut avoir de la tromperie, que ceste
 cy se voulust faindre vostre fille ayant entendu toute l’histoire par Cinthien.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Et comme Cinthien l’eust-il peu sçavoir ? car je n’en laissay jamais sortir de ma bouche la
 moindre parolle qu’à cest heure. Jamais chose ne fut celée avec plus grand silence, veu que
 j’estimois une grande charge avoir femme, et ne sçavoir où elle fust. Sans cela encor j’en
 ay d’autres signes manifestes. Je luy ay reconnue au col une couronne d’Hebene, et m’a
 depuis monstré chaines, anneaux et semblables choses qui furent à sa mere, et que je luy
 avois donnees. Mais que voulez vous plus ? Voicy qu’elle m’a baillé le contresigne. Cela est
 suffisant quant il n’y auroit autre chose. Qui plus est la ressemblance qu’elle a de sa mere
 me le certifie.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Qu’est-il de sa mere ? Vous en sçait-elle rendre conte ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Ouy bien : mais les autres en disent plus qu’elle. Que sa mere tournant de Calabre s’estoit
 arrestee à Florence où Fatien qui fut le mary de ceste veuve, l’avoit logee, et là estoit
 venue au terme de ses travaux : et leur laissa la petite fille, laquelle depuis ils
 eleverent comme leur propre enfant, car ils n’en avoyent point d’autre :et luy
 ostant son nom, qui estoit Candide, en memoire d’une de leurs ayeules, à ce qu’ils disent,
 la nommerent Lavinie.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Je suis trescontent de tout vostre contentement.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Et moy semblablement.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Je vous en remercie.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Et nous, que ferons-nous ?</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Vous pourrez espouser Emilie quand il vous plaira.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Et pourquoy ne concluez-vous viste ce qu’on a affaire ?</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>Il dit bien, qu’il l’espouse sur l’heure.</p>
					</sp>
					<sp who="#abonde">
						<speaker>Abonde</speaker>
						<p>Qu’il l’espouse, allons.</p>
					</sp>
					<sp who="#camille">
						<speaker>Camille</speaker>
						<p>Allons je vous prie.</p>
					</sp>
					<sp who="#maxime">
						<speaker>Maxime</speaker>
						<p>N’attendez point là que Cinthien retourne, car il est entré secrettement par l’huis de
 derriere en la maison. Et qui voudra entendre du Negromant, s’y courre aprés, mais qu’il se
 despeche, car il va si fort qu’il semble que le diable l’emporte. A Dieu benins spectateurs,
 et avec aucun signe d’allegresse faites entendre que nostre fable vous a pleu.</p>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>